也斯《剪紙》衍生改詞作品

《剪紙》調寄 李克勤《C3PO》

作曲：鄺尚開

作詞：張纏玉

原詞：李克勤

編曲：馮翰銘

監製：馮翰銘

夜晚照滿白皙的臉上

兩目燃亮著落寞低牆

壁畫裡鳥兒鳴唱 空畫布正淪為信箱

在信內放滿是最美滿構想

更像陳腐地販賣浪漫受傷

藉剪紙寄幻象 暫借新詩盼可解決心癢

植入式輕晃漾 在她內心裡 絕不賣帳

就算撕得碎現實 無從讓她欣賞

霓虹雖漂亮 夜夢卻方長

躲於詩作迷亂方向

你愛她 然而怯於上場

字詞猶無心戀仗

朦朧堆意象 做夢也想

掩蓋著慣性伎倆 跟真相

無須回響 遺失紙一張 隔閡漸強

斷章 搏取瞻仰

酒宴間 你笑罵紛擾世上

下一刻 醉倒 流淚失常

小鸚鵡離帳 單戀者臉如凜霜

在案上那秘密揭破了創傷

錯亂時盜用文字大造文章

匠心巧製異樣 混進世界百千虛相

霓虹雖漂亮 夜夢卻方長

躲於詩作迷亂方向

你愛她 然而怯於上場

字詞猶無心戀仗

朦朧堆意象 做夢也想

掩蓋著慣性伎倆 跟真相

無須回響 遺失紙一張 隔閡漸強

斷章 搏取瞻仰

如符號丢失本意 而筆觸只有淒涼

惟憑疊積的方塊 才可說個舒暢

情懷雖發亮 夢囈卻不祥

最終只會無力一仗

這句詩 何嘗派得上場

就連 字詞裡面意義仍流於妄想

狂言失對象 若墮醉鄉

失態地放肆陋相 怎止癢

埋首回想 如開鋒刀槍 破壞極強

逐少 喪失景仰

內心 剪得百創千傷

文案：

發佈《剪紙》一詞前，容我就也斯先生的原作，先行略抒己見。諸君且當此文乃讀後感，見笑見笑。

填詞之際，我讀著第二遍《剪紙》小說。其實早在看完第一次後不久，此作已大致竣工。但反復研究下，總嫌詞作形相雖具，獨欠神韻。因此期盼藉助重讀，可深入體會小說況味。

也斯先生的《剪紙》小說早於70年代在報上連載。故事均分兩線，各以「我」的角度來敘述。說白了，就是以第一身見證著兩個身邊女子苦戀及被苦戀的故事。此兩女子性格殊異，都是土生土長的香港人，卻分別植根西方及傳統中國文化，並在香港這個華洋雜處的社會夾縫求生。

故事看似平淡，實則內容精彩紛呈，予人感受猶深。行文佈局間，幻想與實象交疊纏繞，讀者如非細心思考，必看得一頭霧水，茫然不解。而正是這種當時頗為前衛的寫法，帶出了小說最重要的主題：文字的虛實真偽。

人類以文字作為溝通表意之媒介，驟眼看來，對文字似乎始終深信不疑。然而，作者大膽敲破了這一泡沫，搬出文字所塑造者不過幻象矣之論調，並透過故事人物的際遇得以證實。

其中一條線的主角黃，苦戀身為雜誌社同事的喬。前者儼然一派舊時代學究風範，其文字是傳統而規矩的；後者作風西化大膽，超風脫俗，暗暗象征那個年代香港社會急速起飛的另一面。黃迷戀喬，不可自拔，泥足深陷，卻又怯於表達。他憑藉剪下來報章書刊上的中文詩詞，聊表相思，並以匿名信方式寄給對方。惟喬毫不領情，甚至懊惱難當，飽受騷擾而苦不堪言。

那些詩詞，字精詞美，自是風雅得很。但文字在此又能代表甚麼？不過是一個單戀者獨立塑造、羸弱如風中殘燭的幻象罷了！於是，文字頓時失去現實中存在的意義，淪為荒唐可恥的工具、人類的褻玩物而已。

纏玉不才，拙作斷寫不出如此恢宏大度、推及滄生之驚世含義。甚至連是否讀懂此書，亦遑談肯定。我只如故，側重故事的愛情一面，再套用對文字缺乏信心的諷刺意味罷。慚愧的說，劣詞乃向《剪紙》小說的致敬之舉，本意自仿效原作，無力獻新猷啊！

好耐冇見

好少睇現當代文學

係你好耐無蒲頭囉

你估我有睇咩，慚愧慚愧

求唱求評

留名待看

也斯

寫得唔好，萬勿見怪

起碼有接觸下

我好耐冇睇過書

又冇人

纏玉

邊撚個黎

也斯

C3PO 出咗合唱版，會唔會搞搞佢

唔會

有啲位幾難唱